\chapter{Exportar e importar variables y datos}

\section{Guardar y cargar variables del workspace: save y load}

Durante una sesión ordinaria utilizando MATLAB las variables creadas se almacenan en el 
workspace y están disponibles para usarse, siempre y cuando no se haya utilizado algún 
comando para borrar las variables, sin embargo cuando se cierra la sesión de MATLAB las 
variables del workspace son borradas y no es posible utilizarlas posteriormente. Para 
poder “conservar” una variable creada y utilizarla en cálculos futuros, es posible 
guardar estas en archivos MAT nativos del lenguaje MATLAB; lo anterior se logra utilizando 
la función save, cuya sintaxis es:

\begin{verbatim}
	save('nomb_arch.mat','nvar');
\end{verbatim}

Siendo \texttt{nomb\_arch} el nombre del archivo en el cual se guardarán las variables, 
que incluso puede ser una combinación de una dirección absoluta o relativa y el nombre 
del archivo; nvar es el nombre de la variable o variables a ser guardadas. Si desea 
guardar todas las variables actuales puede omitir el resto de argumentos y solo 
utilizar el nombre del archivo. Las siguientes líneas ejemplifican cómo hacer uso 
de la función save:

\begin{verbatim}
	>> k=1.37;
	>> A=[1 2 -1;0 1 0;-2 0 0];
	>> C={'A','B','C'};
	>> save('arch1.mat'); % Guarda todas las variables
	>> save('arch2.mat','A'); % Guarda sólo la variable A
\end{verbatim}

El contenido de los archivos MAT puede cargarse y guardar en el workspace mediante 
la función \texttt{load}, con la sintaxis:

\begin{verbatim}
	load('narch.mat','vars');
\end{verbatim}

Donde narch es el nombre del archivo y vars la(s) variable(s) a cargar en el workspace. 
Si únicamente se indica como argumento el nombre del archivo, entonces se cargan todas 
las variables contenidas en el archivo. Para ejemplificar el uso de load utilizaremos 
el archivo “arch1.mat” creado anteriormente:

\begin{verbatim}
	>> load('arch1.mat');
	>> whos % Verificamos las variables cargadas en el workspace
	  Name      Size            Bytes  Class     Attributes
	  A         3x3                72  double              
	  C         1x3               342  cell                
	  k         1x1                 8  double       
\end{verbatim}

Puede asignarse la función load a una variable, con lo cual todo el contenido del 
archivo MAT se guardara en una estructura con cada una de las variables como campos. 
Para el mismo ejemplo anterior se tiene:

\begin{verbatim}
	>> S=load('arch1.mat');
	>> S
	S = 
	    k: 1.3700
	    A: [3x3 double]
	    C: {'A'  'B'  'C'}
	>> whos 
	  Name      Size            Bytes  Class     Attributes
	  S         1x1               950  struct       
\end{verbatim}


\section{Carpetas y archivos, operaciones básicas.}

\subsection{Cambiar el directorio o carpeta actual}

La función cd cambia la carpeta actual (Current Folder), utilizando como argumento 
una cadena de caracteres con la dirección absoluta o relativa del nuevo directorio 
de trabajo. La sintaxis es:

\begin{verbatim}
	cd('Nueva Carpeta');
\end{verbatim}

Un ejemplo se muestra enseguida:

\begin{verbatim}
	cd('C:\Users\User\Documents\MATLAB');
\end{verbatim}

Si solo se pone la instrucción \texttt{cd} sin argumentos, entonces MATLAB devuelve un 
string con la carpeta actual.

\begin{quote}
\textbf{Direcciones absolutas y relativas}.\\
Una dirección absoluta es aquella representada mediante toda la ruta que la describe, 
incluyendo al directorio raíz. En Windows las direcciones absolutas suelen ser de la forma 
\texttt{C:/Users/User/…}, donde User es el nombre del usuario registrado en el equipo.
Las direcciones relativas se expresan con respecto a una determinada carpeta, por ejemplo, 
si estamos ubicados dentro de una carpeta Documents cuya dirección absoluta es 
\texttt{C:/Users/User/Documents} y dentro de ella tenemos una carpeta llamada MATLAB, la forma 
relativa de referirnos a esta carpeta sería simplemente con la cadena \texttt{'\MATLAB'}.
\end{quote}

\subsection{Crear y eliminar carpetas}

A estas alturas, crear y manipular carpetas resulta una tarea trivial cuando se ejecuta 
en el ambiente de cualquier sistema operativo que maneje, incluso en el Current Folder 
de MATLAB puede crear, modificar y eliminar carpetas tal como lo hace normalmente. Pese 
a lo anterior, en diversas situaciones puede ser necesario crear carpetas mediante la 
ejecución de código a través de comandos y/o funciones destinadas para tal fin. En MATLAB 
se dispone de la función mkdir que permite crear carpetas utilizando el nombre de la 
misma como argumento, por ejemplo:

\begin{verbatim}
	>> mkdir('Mis Cursos');
\end{verbatim}

La instrucción anterior crea una carpeta llamada Mis Cursos en el directorio actual de 
trabajo. Es posible también pasar como argumento la dirección absoluta o relativa de 
la carpeta a crear:

\begin{verbatim}
	>> mkdir('Mis Cursos/MATLAB');
\end{verbatim}

En la línea anterior se crea dentro de la carpeta Mis Cursos una cuyo nombre es MATLAB.

Habitualmente en la programación se hace necesario considerar la mayoría de las 
situaciones posibles para dar una mayor robustez al código, y con ello hacerlo más 
autónomo y eficiente. Imagine que necesite crear carpeta a la cual le asignará un 
nombre determinado, entonces, hay una posibilidad, aun siendo mínima, que ya exista 
una carpeta con ese mismo nombre. MATLAB no remplazará la carpeta existente por la nueva, 
pero le mostrará un mensaje de error o advertencia y posiblemente detenga la ejecución 
del código. Para evitar lo anterior puede comprobar antes si existe un directorio con 
ese nombre y mediante una sentencia de control especificar las acciones a ejecutar en 
cada caso. Véase el ejemplo siguiente en donde se realiza la comprobación mediante 
la función isdir:

\begin{verbatim}
	if ~isdir('Cursos')
	    mkdir('Cursos');
	else
	    mkdir(['Cursos','2']);
	end
\end{verbatim}

Para eliminar una carpeta MATLAB proporciona la función rmdir cuyo argumento es la 
carpeta a eliminar, o bien la dirección absoluta o relativa de la misma. Por ejemplo, 
si quiere eliminar una carpeta llamada Cursos, ubicada en el directorio actual:

\begin{verbatim}
	>> rmdir('Mis Cursos');
\end{verbatim}

Lo anterior funciona para carpetas que no contengan subcarpetas, de lo contrario 
MATLAB le devolverá un mensaje de error como el siguiente:

\begin{verbatim}
	>> rmdir('Mis Cursos')
	Error using rmdir
	No directories were removed.
\end{verbatim}

Para borrar una carpeta que contenga subcarpetas debe incluir un segundo argumento, 
siendo este una “s” entre comillas simples, como se muestra:

\begin{verbatim}
	>> rmdir('Mis Cursos','s');
\end{verbatim}

\subsection{Crear y eliminar carpetas}

Conocer los archivos y directorios dentro de una carpeta suele ser una necesidad 
básica para cualquier programador, sobre todo para el almacenamiento y organización 
de archivos de trabajo. MATLAB cuenta con funciones que facilitan la tarea de consultar 
el contenido de una carpeta, entre las más comunes están dir, ls y what, a continuación 
veremos la utilidad de cada una.

\subsubsection{La función dir}

La función dir, sin argumentos de salida pedidos de forma explícita y sin argumentos 
de entrada, devuelve en pantalla una lista de archivos y directorios contenidos en 
el \textbf{Current Folder}. Véase el ejemplo:

\begin{verbatim}
	>> dir
	.               grlev.png       matricesEx.m    
	..              idmat.m         ordseleccion.m  
	datos.txt       img.png         unos.m     
\end{verbatim}

No obstante, si asignamos la función dir a una variable cualesquiera entonces se 
guardará una estructura que contiene información acerca del nombre, tamaño, fecha 
de modificación, entre otras características de los archivos contenidos en el 
directorio actual.

\begin{verbatim}
	>> S=dir
	S = 
	9x1 struct array with fields:
	    name
	    date
	    bytes
	    isdir
	    datenum
\end{verbatim}

Para acceder a la información de cada archivo puede hacerlo mediante el índice 
correspondiente, por ejemplo:

\begin{verbatim}
	>> S(3)
	ans = 
	       name: 'datos.txt'
	       date: '01-oct-2014 15:13:46'
	      bytes: 74
	      isdir: 0
	    datenum: 7.3587e+05
\end{verbatim}

Desde luego que esta forma de utilizar la función dir es mucho más útil que aquella 
que simplemente muestra en pantalla la información.

Es posible además especificar como argumento la dirección de la cual se requiere 
información (una distinta al Current Folder) e inclusive utilizar comodines para 
visualizar solo archivos con una determinada extensión, por ejemplo:

\begin{verbatim}
   	>> dir('C:/Users/User/Documents/MATLAB/*.png')
	ayuda.png  img.png 
\end{verbatim}   

La instrucción anterior busca en la carpeta MATLAB todos los archivos con 
extensión PNG (imágenes), sin importar el nombre de estos, e ignora cualquier 
otro tipo de archivo o directorio ubicado en esta misma carpeta. Ahora, 
revise el siguiente ejemplo:

\begin{verbatim}
	>> dir('C:/Users/User/Documents/MATLAB/m*')
	MATLAB TYP           Mecanismos           My File Exchange     
	MATLAB_Function.m    Mis Apuntes          matrizBinaria.m      
	Matemáticas Básicas  Moler Books          miHist.m       
\end{verbatim}

Como puede observar, MATLAB devuelve todos aquellos archivos y carpetas cuya 
primera letra sea \textbf{m}, sin importar ninguna otra característica.

\subsection{Mover, copiar y eliminar archivos}

Mover, copiar y eliminar archivos son tareas muy comunes para cualquier usuario  
de un ordenador y que pueden ejecutarse con mucha facilidad de forma manual. No 
obstante, utilizar la programación para estas tareas puede resultar de mucha ayuda, 
sobre todo cuando se necesita trabajar con grandes volúmenes de datos y/o archivos, 
ya que permite automatizar los procedimientos y ejecutarlos en un tiempo impensable 
para un individuo. Claro que se podría justificar que existen formas para seleccionar 
todos los archivos de un directorio y colocarlos en otro de forma muy sencilla  aun 
cuando fuesen millares de archivos, pero ¿qué pasa si solo necesitamos trabajar con 
archivos cuyo nombre cumpla una determinada característica o patrón? ¿O con archivos 
de un tamaño específico? ¿O con una fecha de modificación reciente?, incluso con 
combinaciones de las anteriores posibilidades, de esa manera no es tan trivial 
seleccionar de forma manual archivos que cumplan tales condiciones, pero utilizando 
la programación puede solucionar de forma efectiva dichas situaciones.

MATLAB proporciona funciones que sirven para realizar las tareas mencionadas en el 
párrafo anterior. Con movefile y copyfile puede mover y copiar archivos de un directorio 
a otro, la sintaxis es muy similar, necesitando solamente el directorio origen y destino 
como argumentos de entrada. Usaremos movefile para ejemplificar, pero desde luego que esto 
será aplicable para copyfile con tan solo cambiar el nombre de la función.

\section{Exportar e importar datos de un fichero de texto}

Existen múltiples formatos para ficheros que almacenan datos o texto plano, siendo los 
más comunes el *.txt y el *.dat. Estos tipos de ficheros son muy utilizados en casi 
cualquier ámbito para guardar datos de cualquier tipo, con la ventaja de ser \textit{leíbles}
para una persona y, por supuesto, para la computadora. Por tanto, con frecuencia se hace 
necesario el hecho de importar y/o exportar información de un archivo de este tipo, además 
es muy común utilizar MATLAB como un entorno de visualización de datos generados a través 
de la adquisición mediante tarjetas o bien mediante otro software.

\subsection{Exportar datos con dlmwrite}

La función dlmwrite exporta el contenido de una matriz a un archivo de texto usando 
un delimitador o separador entre los elementos. La sintaxis más común es:

\begin{verbatim}
	>> dlmwrite(n_arch, M, 'delimitador');
\end{verbatim}

Donde \texttt{n\_arch} es el nombre del archivo en el cual se guardará la matriz M, utilizando 
como separador el carácter especificado en \texttt{'delimitador'}.